Teraz możemy udowodnić kluczowe twierdzenie, które implikuje wiele ważnych
wniosków.
\begin{tw}\label{tw:main-theorem}
Niech $G=(V,E)$, będzie grafem prostym z $\mind(G) \leqslant 2$. Niech $U$
będzie niepustym podzbiorem zbioru $V$. Niech $F$ będzie grafem powstałym przez
dodanie dwóch nowych wierzchołków $u,v$ do $G$ oraz połączenie każdego z nich ze
wszystkimi wierzchołkami z $U$. Niech $H$ będzie grafem powstałym z $F$, poprzez
połączenie $u$ z $v$ krawędzią.\\
Wtedy $\mind(F) \leqslant 2$ oraz $\mind(H) \leqslant 2$.
\end{tw}
\begin{proof}

Niech $U=\{u_1,u_2,\ldots,u_k\}$ będzie podzbiorem zbioru $V$. \newline
Niech $E_u=\{e_1,e_3,\ldots,e_{2k-1} \}$ oraz $E_v=\{e_2,e_4,\ldots,e_{2k}\}$
będą zbiorami krawędzi łączących odpowiednio $v$ i $u$ z wierzchołkami z $U$,
tak jak na rysunku \ref{fig:U-polaczone-z-uv}. Załóżmy, że są one skierowane do
wierzchołków ze zbioru $U$.
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/U-polaczone-z-uv.png}
\caption{Wierzchołki $u$ i $v$ połączone z wierzchołkami ze zbioru $U$.}
\label{fig:U-polaczone-z-uv}
\end{center}
\end{figure}
Rozważmy macierz $A_F$. Niech $A_1,\ldots,A_{2k}$ będą pierwszymi $2k$ kolumnami
macierzy $A_F$ odpowiadającymi łukom $e_1,e_2,\ldots,e_{2k}$. i niech
$A=[A_1,\ldots,A_{2k}]$. Stąd $A_F=[A,B]$, gdzie 
$$ B = \begin{bmatrix}
X  \\ 
A_G
\end{bmatrix}, $$
przy czym $X$ jest podmacierzą o $2k$ wierszach odpowiadających łukom z $E_u$ i
$E_v$. Nie będzie dla nas istotne jakiej jest ona postaci. Z kolei macierz $A_G$
jest to macierz związana z grafem $G$.\\
Rozważmy teraz macierz $M$ zdefiniowaną w następujący sposób:
$$M=[M_1,M_1,M_2,M_2,\ldots,M_k,M_k,B(K)],$$
gdzie $M_j=A_{2j-1}-A_{2j}$, dla $j=1,\ldots,k$ i niech $K$ będzie ciągiem
spełniającym założenie, że $\mind(G) \leqslant 2$.
My pokażemy, że $\per(M)\neq 0$. \\
Zauważmy, że jeśli byłoby to prawdą, to z lematów \ref{lem:kombinacja-liniowa}
oraz \ref{lem:mind-rowny-pind} wynika że $\mind(F) \leqslant 2$.
Aby udowodnić że $\per(M)\neq 0$ przyjrzyjmy się bliżej macierzy $A$ i zapiszmy
ją w postaci blokowej $A = \begin{bmatrix} Y  \\ Z \end{bmatrix}$, gdzie $Y$
jest podmacierzą kwadratową wymiaru $2k$. Na początku zauważmy, że dla każdego
$i\in \{1,\ldots,k\}$ kolumny $A_{2i-1}$ oraz $A_{2i}$ są zgodne  w podmacierzy
$Z$.
Rzeczywiście tak jest. Tak jak to można zaobserwować na rysunku
\ref{fig:U-polaczone-z-uv} widzimy że dla dowolnego $i\in \{1,\ldots,k\}$ początek łuków $e_{2i-1}$ oraz $e_{2i}$ to
wierzchołki $u$ i $v$, które nie są incydentne z krawędziami z $E(G)$, zatem aby
zbadać podmacierz $Z$ wystarczy przyjrzeć się końcom łuków $e_i$,
$i=1,2,\ldots 2k$.
Weźmy zatem dowolne, ustalone $i\in \{1,2,\ldots,k\}$. Łuki $e_{2i-1}$ oraz
$e_{2i}$ mają wspólny koniec - wierzchołek $u_i \in U$. Jak już wiemy, to on
odpowiada za liczby w podmacierzy $Z$, zatem są one równe. 
Z drugiej strony, podmacierz $Y$ zbudowana jest z dwóch rodzajów bloków $2\times2$:
$$ B = \begin{bmatrix}
0 & 1  \\ 
1 & 0
\end{bmatrix}, \quad
C = \begin{bmatrix}
-1 & 0  \\ 
0 & -1
\end{bmatrix},
$$
przy czym bloki $B$ znajdują się na przekątnej macierzy $Y$, natomiast $C$ w
pozostałych miejscach.
Aby to pokazać, na początku przyjrzyjmy się przekątnej macierzy $Y$.
Oczywiście z definicji macierzy $A_F$ mamy $y_{ii}=0$. Ponadto $y_{2i-1,2i}=1$,
ponieważ łuki $e_{2i-1}$ oraz $e_{2i}$ mają wspólny koniec. Z tego samego powodu
mamy również $y_{2i,2i-1}=1$.
Pokazaliśmy zatem, że na przekątnej rzeczywiście występują bloki $B$.
Poza przekątną z kolei widać, że jeśli oba łuki mają indeks parzysty lub oba
nieparzysty, to mają wspólny początek, zatem, dla takich indeksów mamy
$y_{ij}=-1$. W przeciwnym wypadku, tzn. gdy jeden z łuków ma indeks parzysty a
drugi nieparzysty, to $y_{ij} = 0$. Czyli poza przekątną rzeczywiście będą występowały
bloki $C$.\\
Z tych dwóch własności macierzy $A$ wynika postać macierzy $M$:
$$ M= \begin{bmatrix}
R & X(K) \\
0 & A_G(K)
\end{bmatrix} ,$$
gdzie dla $i\in\{1,\ldots,k\}$, $M_i$ jest postaci:
$$A_{2i-1}-A_{2i}=\begin{bmatrix}
-1 -0 \\
0-(-1) \\
\vdots \\
-1-0 \\
0-(-1)\\
\textcolor{red}{0-1} \\
\textcolor{red}{1-0} \\
-1 -0 \\
0-(-1) \\
\vdots \\
-1-0 \\
0-(-1)\\
0 \\
\vdots \\
0
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
-1 \\
1 \\
\vdots \\
-1 \\
1\\
\textcolor{red}{-1} \\
\textcolor{red}{1 }\\
-1 \\
1 \\
\vdots \\
-1 \\
1\\
0 \\
\vdots \\
0
\end{bmatrix}
 ,$$
 gdzie współrzędne o indeksach $2i-1$ oraz $2i$ są zaznaczone na czerwono, a
 zatem widać, że 
 $$ R= \begin{bmatrix}
 -1 & -1 & \dotsm & -1 \\
 1 & 1 & \dotsm & 1 \\
 -1 & -1 & \dotsm & -1 \\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 1 & 1 & \dotsm & 1 
 \end{bmatrix} .$$
 Łatwo zauważyć, że
 $$ \per(R) = \sum_{\sigma} r_{1\sigma(1)}r_{2\sigma(2)}\dotsm r_{2k\sigma(2k)}=
 \sum_{\sigma} (-1)\cdot 1 \cdot(-1) \dotsm (-1)= \sum_{\sigma} (-1)^k\neq 0.
 $$
 Przyjrzyjmy się teraz macierzy $M$.
 $$\per(M)=\per(R)\cdot\per(A_G(K)) .$$
 Przyjęliśmy, że $K$ jest wektorem dla którego  z założenia $\per(A_G(K))\neq
 0$. Stąd oczywiście
 $$\per(M)\neq 0 ,$$
 co kończy pierwszą cześć dowodu twierdzenia. Pozostaje udowodnić jeszcze, że
 \newline $\mind(H) \leqslant 2$.
 Rozważmy zatem macierz $A_H$, powstałą z macierzy $A_F$ poprzez dodanie
 pierwszego wiersza oraz pierwszej kolumny odpowiadających dodanemu łukowi $e_0$,
 skierowanemu od wierzchołka $v$ do wierzchołka $u$. Ilustruje to rysunek
 \ref{fig:U-polaczone-z-uv-zu0}.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/U-polaczone-z-uv-zu0.png}
\caption{Wierzchołki $u$ i $v$ połączone z wierzchołkami ze zbioru $U$ wraz z
łukiem $e_0$.}
\label{fig:U-polaczone-z-uv-zu0}
\end{center}
\end{figure}

Macierz $A_H$ możemy zapisać wówczas w postaci blokowej:
$$A_H = \begin{bmatrix}
Y' & X'  \\ 
Z' & A_G
\end{bmatrix}, $$
gdzie $$ Y' = \begin{bmatrix}
 0& 1 & -1 & ... & 1 & -1\\ 
 -1&  &  &  &  & \\ 
 -1&  &  &  &  & \\ 
 \vdots & & & Y  \\ 
 -1&  &  &  &  & \\ 
 -1&  &  &  &  & 
\end{bmatrix} = (y'_{ij}), \quad i,j\in\{0,1,\ldots,2k \} $$

Rzeczywiście, podmacierz $Y$, która odpowiada łukom $e_1,\ldots,e_{2k}$
pozostaje bez zmian, ponieważ dołożenie dowolnego łuku nie zmienia relacji
między wcześniej istniejącymi łukami. Jeśli chodzi o pozostałe współczynniki,
to:
\begin{itemize}
  \item $y'_{00}= 0$ wprost z definicji macierzy $A_H$,
  \item $y'_{i0}=-1$, dla $i\in\{1,2,\ldots,2k\}$, ponieważ łuk $e_0$ jest
  incydentny z początkiem każdego łuku $e_1,e_2,\ldots,e_{2k}$.
  \item $y'_{0i}= \begin{cases}
     1  &  \mathrm{jeśli \ } i  \mbox{\ jest nieparzyste}\ 
     \\
     -1  &  \mathrm{jeśli}\ i \ \mbox{jest parzyste}
  \end{cases}$, wynika to z faktu, że jeśli $i$ jest nieparzyste to $e_i$ ma
  początek w $v$, czyli łuk ten jest incydentny z końcem $e_0$, dlatego też
  jest w tym przypadku wartość jest równa $1$.
  Rozumując analogicznie dochodzimy do wniosku, że w drugim przypadku $y'_{0i}$ jest równe
  $-1$.
  \end{itemize}
  Z kolei macierz $Z'$ jest postaci:
  $$ Z'= \begin{bmatrix}
 0& & &\\ 
 \vdots & & Z &  \\ 
 0&  &  & &
\end{bmatrix} .$$
Rzeczywiście tak jest - wynika to z tego że $e_0$ nie jest incydentne z żadnym
łukiem odpowiadającym krawędziom grafu $G$.
Niech $A_0,A_1,\ldots,A_{2k}$ oznacza pierwsze $2k+1$ kolumn macierzy $A_H$
odpowiadających odpowiednio łukom $e_0,e_1,\ldots,e_{2k}$. Rozważmy macierz:
$$ N=[N_0,N_0,N_1,N_2,N_2,\ldots,N_k,N_k,B(K)] ,$$
gdzie $N_0 = A_0$ oraz $N_j=A_{2j-1}-A_{2j}$, da $j=1,2,\ldots,k$.
Rozumując podobnie jak wcześniej otrzymujemy:
$$ N= \begin{bmatrix}
R' & X'(K) \\
0 & A_G(K)
\end{bmatrix} , $$
gdzie $R'$ jest postaci
$$R' = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 2 & 2 & \cdots & 2 \\
-1 & -1 & -1 & -1 & \cdots & -1 \\
-1 & -1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\
 \vdots & \vdots & -1 & -1 & \cdots & -1 \\
 \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 -1 & -1 & 1 & 1 & \cdots & 1
\end{bmatrix}. $$
Teraz wyjaśnijmy skąd taka postać. Dwie pierwsze kolumny są podane wprost: $
R'_1=R'_2=N_0=A_0$. Teraz przyjrzyjmy się pozostałym kolumnom. Wszystkie są
postaci $N_i= A_{2i-1}-A_{2i}$. 
Zauważmy, że każda kolumna $R'_{i_0}$, gdzie $i_0 \in \{3,4,\ldots,2k+1 \}$
jest postaci
$$ R'_{i_0} = Y'_{2i-1}-Y'_{2i}= 
\begin{bmatrix}
1 \\
\\
\\
Y_{2i-1} \\
\\
\\
 \end{bmatrix} - 
 \begin{bmatrix}
-1 \\
\\
\\
Y_{2i} \\
\\
\\
 \end{bmatrix}=
 \begin{bmatrix}
2 \\
-1 \\
1 \\
-1 \\
\vdots \\
1
 \end{bmatrix}.
 $$
 Przydatna będzie następująca obserwacja związana z permanentem.
 \begin{obs}\label{obs:mnozenie-wierszy}
 Niech $A$ będzie macierzą kwadratową wymiaru $n$. Niech $B$ będzie macierzą
 powstałą z macierzy $A$ poprzez przemnożenie $i$-tego wiersza przez liczbę
 $\alpha \in \mathbb{R}$. Wtedy $\per(A)=\alpha \cdot \per(B) $.
 \end{obs}
 \begin{proof}
 Wynika to wprost z wieloliniowości odwzorowania $\per$ określonego na
 wierszach.
\end{proof}
Weźmy zatem $R'$ i przemnóżmy pierwszy wiersz przez $\frac{1}{2}$, następnie
każdy parzysty wiersz przez $-1$. Oznaczmy tą macierz $R''$. Z obserwacji
\ref{obs:mnozenie-wierszy} wynika że $$\per(R')=0 \iff \per(R'')=0.$$
Z lematu \ref{lem:perS} wiemy że $\per(R'')\neq 0$.
Wiemy również, że $$\per(N)=\per(R'')\cdot \per(A_G) \neq 0,$$
ponieważ oba czynniki są różne od $0$. To z kolei kończy dowód całego
twierdzenia.
\end{proof}
